3175唔長揸得

紅字重點

「先求知，再投資」，簡單六個字，對於很多散戶而言，卻會視為「先落注，再睇睇」。近日收到幾封查詢，針對一隻聲稱與國際油價掛鈎的ETF股份有關:三星標普高盛原油ER期貨ETF（下簡稱3175）。

3175近月成交高得誇張，上周每日成交動輒逾十億元，高於多隻藍籌股。有網友揚言，用了籌備結婚的數十萬元押注3175，滿以為國際油價早前急瀉，欲選擇以3175作為博油價反彈的工具，但股價不似預期，油價升，3175升唔足；油價跌，3175跌得更多，滿腦子是陰謀論，是否發行商食價、或是產品特性有如窩輪等有時間值問題，以致跟不足油價。

絕大部份投資者，應該未曾望過3175的發行章程，有揸貨的散戶應該睇下，而散戶欲對原油市場有初步了解，這個亦是很好的教學文件。（三星標普高盛原油ER期貨 ETF發行章程 ）

簡單講，3175絕非如盈富基金（2800）跟蹤恒指般咁簡單直接，而是透過投資於紐約期油（WTI）不同期限合約，以追蹤一項石油期貨指數的表現。3175追蹤的指數是標普高盛原油額外回報指數（下稱指數），該指數不單包括即月期油合約、還包括了下一個月的期油合約，由於指數每個月有五日會進行轉倉，即月與翌月的合約價差，就會令指數產生正價差或負價差，直接影響到3175價格變化，就算油價造好，亦會因出現正價差而錄得負數的「轉倉收益」。
如果睇到這裡仍然一頭霧水，原因是大家所投資的，不是油價，而是由不同合約期建構的一項結構產品。下面一個例子，希望能使大家有較清晰概念。

3175所持有的資產，是「最近期」期油合約+「第二最近期」合約。以今年4月為例，最近期合約是今年5月WTI紐約期油合約，上周五收報18.27美元。由於期油每逢每月下旬要轉倉，指數要根據標普高盛商品指數營業日在第五、第六、第七、第八、及第九日（見表），分五日轉倉至下一個月期油合約（今年6月份），而6月份紐約期油為25.03美元（見表），兩個月期貨價相差6.76美元或37%。
根據玩法，於第5日，指數會沽出20%即月（5月）合約、而買入20%下月（6月）合約。而到了第6日，會再沽出20%即月合約、再買入額外20%下月合約，直至第九日，3175所持有的，是100%6月份期油合約。換言之，如果在轉倉期間， 6月期油價高於5月期油價，低賣高買下，出售所得收益不足以購入相同數目的WTI期貨合約，遂出現所謂負數「轉倉收益」，令資產淨值下跌，3175股價亦會作出調整。

三星網站有個模擬對比紐約期油與3175兩者之間的表現，過去四年，3175累跌66%，而紐約期油則跌45%，3175跑輸期油21個百分點（見圖）。將時間縮短至2016至2018年油價急彈期間，紐約期油升約60%，反觀3175同期僅升30%，回報相差一倍。過去一年油價急跌，3175同樣跑輸期油達8個百分點。

因此，3175跑輸油價，不是發行商食價、或是產品縮vol輸時間值等問題，而是先天性產品結構，並不是散戶應該買的產品。大家一窩蜂落注前，完全沒有了解產品背後性質及風險，輸錢與人無尤。如果以為油價一定升，3175長揸等運到，更屬自殺行為，結果相當慘淡。
股榮

-----------------------------
App內1-Click訂閱《蘋果動新聞》